%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{25}{2}[Dérivée d'intégrale -- le \textit{come back}]
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par
\[ f (x) = \int_1^2 \frac{\cos(xt)}{t}\dd t. \]
\begin{enumerate}
		\item Montrer que $f$ est bien définie sur $\R$.
		\item \begin{enumerate}
			\item Montrer que, pour tous $t\in \interff{1 2}$, et tous réels $x$ et $y$, \[ \left|\, \frac{\cos(xt)}{t}-\frac{\cos(yt)}{t}\, \right| \leq |y-x| \]
			\item En déduire que $f$ est continue sur $\R$.
		\end{enumerate}		
		 \item \begin{enumerate}
		 	\item Montrer que, pour tout $t\in \interff{1 2}$, et tous réels $x$ et $y$, on a 
		  \begin{align*}
	\left| \frac{\cos(yt)}{t}-\frac{\cos(xt)}{t}+(y-x)\sin(xt) \right| \leq |y-x|^2.
	\end{align*}

		 	\item En déduire que $f$ est dérivable sur $\R$ et que, pour tout $x\in \R$, \[ f'(x) = -\int_1^2 \sin(xt)\dd t.\]
		 \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Soit $x\in \R$ fixé. Remarquons que la fonction $t\donne \frac{\cos(xt)}{t}$ est bien définie et est continue sur \interff{1 2}. $f(x)$ existe donc bien.\\\textbf{Bilan} : $f$ est définie sur $\R$.
	\item \begin{enumerate}
	\item Soient $(x,y)\in \R^2$ et $t\in \interff{1 2}$. Appliquons l'inégalité de Taylor-Lagrange à la fonction\\ $g_t:u\donne \frac{\cos(ut)}{t}$ ($t$ étant fixé) entre $x$ et $y$ à l'ordre $0$, la fonction $g_t$ étant de classe $\CC^1$ sur $\R$ :
		\begin{align*}
		   \left | g_t(y)-g_t(x)\right| \leq \max_{[x,y]} |g_t^\prime(u)||y-x|
		\end{align*}
		Remarquons que, pour tout $u\in \R$ :
		\begin{align*}
		g_t'(u) &= -\sin(ut) 
		\end{align*}
		Mais alors, pour tout $u\in \R$, $|g'_t(u)| \leq 1$	
	L'inégalité s'écrit alors 
	\begin{align*}
	\left| \frac{\cos(yt)}{t}-\frac{\cos(xt)}{t}\right| \leq |y-x|
	\end{align*}
	\item Soit $x\in \R$. Montrons que $f$ est continue en $x$. Remarquons que, pour tout $y\in \R$ :
	\begin{align*}
	 f(x)-f(y) &= \int_1^2 \frac{\cos(xt)}{t}\dd t-\int_1^2 \frac{\cos(yt)}{t}\dd t\\
	 &= \int_1^2 \left( \frac{\cos(xt)}{t}-\frac{\cos(yt)}{t}\right)\dd t	
	\end{align*}
	Par inégalité triangulaire, et en utilisant le résultat de la question précédente :
	\begin{align*}
	\left| f(x)-f(y)\right| &\leq \int_1^2 \left| \frac{\cos(xt)}{t}-\frac{\cos(yt)}{t}\right|\dd t \\
	&\leq \int_1^2 |y-x| \dd t = |y-x|\int_1^2 1\dd t = |y-x|.	
	\end{align*}
	Remarquons finalement que $|y-x|\tendversen{y\to x}0$. Par encadrement, $|f(x)-f(y)|\tendversen{y\to x} 0$ et donc \\$f(y)\tendversen{y\to x} f(x)$.\\
\textbf{Bilan} : $f$ est continue en $x$. Ceci étant valable pour tout réel $x$, $f$ est continue sur $\R$.
 	\item ~\begin{remarque}Le terme en $|y-x|^2$ doit immédiatement faire penser à l'inégalité de Taylor-Lagrange.\end{remarque}
 	Pour $t\in \interff{1 2}$, la fonction $g_t$ est de classe $\CC^2$ sur $\R$. \\Soient alors $x$ et $y$ deux réels. L'inégalité de Taylor-Lagrange, appliquée à $g_t$ entre $x$ et $y$ à l'ordre $1$ donne
 	\begin{align*}
 	\left| g_t(y)-(g_t(x)+(y-x)g_t'(x))\right| \leq \frac{|y-x|^2}{2!}\max_{[x,y]} |g^{(2)}(u)|	
 	\end{align*}
	Remarquons que $g_t^{(2)}:u\donne -t\cos(ut)$ et, puisque $t\in \interff{1 2}$,
	\[ \forall u\in \R,\quad |g_t^{(2)}(u)|\leq 2.\]
	L'inégalité précédente devient 
	\begin{align*}
	\left| \frac{\cos(yt)}{t}-\frac{\cos(xt)}{t}+(y-x)\sin(xt) \right| \leq |y-x|^2.
	\end{align*}
	\item Soit $x\in \R$. Calculons le taux d'accroissement de $f$ en $x$. Pour tout $y\neq x$ :
	\begin{align*}
	\frac{f(y)-f(x)}{y-x} &= \frac{\int_1^2 \frac{\cos(yt)}{t} \dd t - \int_1^2 \frac{\cos(xt)}{t}\dd t}{y-x}\\
	&= \frac{1}{y-x} \int_1^2 \left(\frac{\cos(yt)}{t}-\frac{\cos(xt)}{t} + (y-x)\sin(xt) - (y-x)\sin(xt) \right)\dd t\\
	&= \frac{1}{y-x} \int_1^2 \left(\frac{\cos(yt)}{t}-\frac{\cos(xt)}{t} + (y-x)\sin(xt)\right)\dd t - \frac{1}{y-x}\int_1^2 (y-x)\sin(xt)\dd t\\
	&=  \frac{1}{y-x} \int_1^2 \left(\frac{\cos(yt)}{t}-\frac{\cos(xt)}{t} + (y-x)\sin(xt)\right)\dd t - \int_1^2 \sin(xt)\dd t
	\end{align*}
	En utilisant l'inégalité triangulaire et l'inégalité précédente :
\begin{align*}
\left|	 \frac{1}{y-x} \int_1^2 \left(\frac{\cos(yt)}{t}-\frac{\cos(xt)}{t} + (y-x)\sin(xt)\right)\dd t \right| &\leq \frac{1}{|y-x|}\int_1^2  \left|\frac{\cos(yt)}{t}-\frac{\cos(xt)}{t} + (y-x)\sin(xt)\right|\dd t\\
&\leq \frac{1}{|y-x|} \int_1^2 |y-x|^2\dd t = |y-x|\tendversen{y\to x}0.
\end{align*}
Ainsi,
\[ \frac{1}{y-x} \int_1^2 \left(\frac{\cos(yt)}{t}-\frac{\cos(xt)}{t} + (y-x)\sin(xt)\right)\dd t\tendversen{y\to x} 0\]
et par somme de limite, on en déduit que
\[ \frac{f(y)-f(x)}{y-x} \tendversen{y\to x} -\int_1^2 \sin(xt)\dd t.\]
\textbf{Bilan} : ceci étant vrai pour tout réel $x$, on en déduit que $f$ est dérivable sur \R et 
\[ \boxed{\forall x\in \R,\quad f'(x) = -\int_1^2 \sin(xt)\dd t.}\]
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
